\documentclass[12pt]{book}
\usepackage[
	paperwidth=17cm,
	paperheight=24cm,
	% other options
] {geometry}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{baskervald}

% dedication at the beginning of the book
\newenvironment{dedication} {
	\cleardoublepage\thispagestyle{empty}
	\vspace*{\stretch{1}}
	\hfill\begin{minipage}[t]{0.66\textwidth}
	\raggedright}
{
	\end{minipage}
	\vspace*{\stretch{3}}
	\clearpage
}

% quote at the beginning of the chapter
\makeatletter
\newenvironment{chapquote}[2][2em] {
	\setlength{\@tempdima}{#1}
	\def\chapquote@author{#2}
	\parshape1\@tempdima\dimexpr\textwidth-2\@tempdima\relax}
{
\par\normalfont\hfill--\ \chapquote@author\hspace*{\@tempdima}\par\bigskip
}
\makeatother

% first page stuff
\title{
	\Huge \textbf{Il Senno di Poi}
}
\author{
	\textsc{\textbf{Simone Cipriani}}
}

\begin{document}
\setlength{\parskip}{0.25em}
\setlength{\parindent}{0.5em}

\frontmatter
\maketitle
\begin{dedication}
	A Sara, impavida esploratrice dei più squallidi meandri del multiverso letterario, dedico questo sollievo da tanta schifezza.
\end{dedication}

\mainmatter\chapter*{Prefazione}

Sarò onesto: scrivere questo libro è stato \emph{snervante}.

Ho sempre avuto difficoltà a portare a termine i miei sforzi; non tanto per il fatto di non riuscire a mantenere il mio focus sulla stessa cosa per un tempo sufficiente a finirla, quanto per la mia tendenza a rimandare il più possibile quello sgradevole momento in cui sei costretto a confrontarti con gli altri. 

Io detesto gli altri. Prima di questo, ho scritto un altro libro che avevo serenamente intitolato "Odio la Gente". Fate un po' voi.

Va da sé che la mia misantropia mi ha impedito di godere del rinforzo positivo che complimenti e incoraggiamenti possono fornire, e sì, lo confesso: per quanto ami la solitudine, costringersi a perseverare è stato molto, molto difficile. 

Ci sono stati parecchi momenti in cui ho pensato di lasciar perdere per un po', di serbare la scrittura per un me del futuro più vecchio e, forse, più paziente. In effetti l'ho fatto, rimandando questo lavoro con la scusa dell'urgenza di altri lavori: ho composto, registrato e prodotto molta musica, ho dato vita a diversi progetti più o meno bislacchi, ho affilato le armi che mi permettono di combattere nel mondo del lavoro, ho progredito la mia vita in ogni aspetto. Questo libro è sempre stato lì ad attendermi, osservandomi da lontano, spronandomi a fare ogni altra cosa che valesse la pena di essere fatta, ma che non fosse dedicargli un pizzico di impegno.

Lasciamo perdere. Se stai leggendo questa prefazione, significa che ho finalmente portato a termine questo progetto. Evviva me!

Prima che proseguiate nell'errore di addentrarvi in questo inferno, mi sembra doveroso premettere che non sono propriamente uno scrittore. Insomma, de facto lo sono, visto che state leggendo quello che pare proprio essere un libro; diciamo che posso considerarmi scrittore allo stesso modo in cui posso considerarmi musicista, cioè hobbista completamente autodidatta e restìo al confronto. 

Spero proprio di essere riuscito a non commettere almeno gli errori più stupidi, e se ne ho commessi lo stesso, spero che questo non rovini l'esperienza di lettura che questo romanzo vuole offrire.

Comunque, ormai eccoci qui.

Vi aspetta una serie strana e malsana di sensazioni e sentimenti, malamente impacchettata in discorsi con poco capo e ancor meno coda. Entrerete nella testa dei miei personaggi, e di riflesso entrerete nella mia. 

Non vi invidio: io vorrei proprio uscirci dalla mia testa, e se proseguirete nella lettura, temo che molto presto capirete il perché.

\newcommand{\hiddensubsection}[1]{
    \stepcounter{subsection}
    \subsection*{#1}
}

\hiddensubsection{Ringraziamenti}

Un'intera sezione per i ringraziamenti? Boia. In realtà, devo ringraziare pesantemente soltanto due persone:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Sara Carusi}, ancora ad oggi mia fidanzata nonostante tutto questo, che si è prestata ad una continua discussione costruttiva favorendo lo sviluppo della trama.
	\item \textbf{Silvia Fontanelli}, ancora ad oggi mia madre, che ha pazientemente letto e riletto tutta l'opera in cerca di errori ed orrori, nonostante ne fosse palesemente disgustata.
\end{itemize}

Inoltre, mi sento in dovere quantomeno di citare anche i Quattro Lorenzi, che hanno passivamente foraggiato la mia ispirazione per la creazione di alcuni personaggi: Gianassi, Bordoni, Govi e Lucchetti.

E soprattutto, senza curarmi di quanto questa cosa suonerà come un cliché, ci tenevo a farti sapere che il mio ringraziamento più grande va proprio a te, lettore o lettrice. Spero di essere stato in grado di produrre un qualcosa che ti possa far considerare ben speso il tempo che impiegherai a fruirne. In questo libro ho riversato molti aspetti di me: idee, paure, o semplici emozioni. 

Sono grato che tu mi abbia permesso di condividerli con te.

\newpage
\tableofcontents
\newpage

% now the beef
\include{ch/01}
\include{ch/02}
\include{ch/03}
\include{ch/04}
\include{ch/05}
\include{ch/06}
\include{ch/07}
\include{ch/08}
\include{ch/09}
\include{ch/10}
\include{ch/11}
\include{ch/12}
\include{ch/13}
\include{ch/14}
\include{ch/15}
\include{ch/16}
\include{ch/17}
\include{ch/18}
\include{ch/19}
\include{ch/20}
\include{ch/21}
\include{ch/22}
\include{ch/23}
\include{ch/24}
\include{ch/25}
\include{ch/26}
\include{ch/27}
\include{ch/28}
\include{ch/29}
\include{ch/30}
\include{ch/31}
\include{ch/32}
\include{ch/33}

\end{document}
