\chapter{Flashback: il Fumo}

\begin{chapquote}{Willie Peyote, \textit{Selezione Naturale}}
	E `sti cazzi la legge di Murphy\newline
	Quando mai vincono i bravi ragazzi?\newline
	A volte il destino è crudele, va bene\newline
	Ma a volte sei tu che ti meriti schiaffi
\end{chapquote}

Fabio era totalmente stupefatto.

Fluttuare fra i meandri della mente era fantastico. Colori, suoni, brividi, tutto faceva parte di un unico, vaporoso maelstrom psichedelico. Lentamente, quel mondo bizzarro cominciò ad addensarsi in una sorta di etere colorato, che a sua volta si ridusse gradualmente in foschia; non più un mistico artefatto della mente, ma una densa, puzzolente nebbia concreta.

La stanza che la nube nascondeva era così piccola che una sola sigaretta l'aveva trasformata in una camera a gas. Fabio, seppur fumatore, odiava il puzzo del tabacco; aprì una finestra e la nebbia sparì.

Comparve una ragazza fulva, seduta ad un tavolo, intenta a girare la manovella di un piccolo macinino. Il suo volto era confuso, gonfio, stanco, ma i suoi occhi verdi erano vispi.

«Denise» le disse Fabio, «Che ho fatto di male?»

«Mah, un sacco di cose direi» rispose vaga lei, mentre rovesciava il contenuto del dispositivo su una specie di tagliere in ceramica. «Tanto per cominciare bevi, fumi e ti droghi, e questo solo pensando all'ultima mezz'ora.»

«Quindi mi merito tutto questo?»

«Certo che no, si capisce. Mi hai chiesto cosa hai fatto di male, e io... tutto qui.»

Fabio sospirò, ma non rispose; appoggiò la vita alla finestra, si sporse leggermente e guardò fuori.

La luna si rifletteva meravigliosamente in uno specchio d'acqua, totalmente incurante di riflettersi in una pozza rimasta su un piazzale di fronte ad un capannone. Questo contrasto, la bellezza della luce lunare e il grezzo mondo del lavoro, faceva spaziare l'atmosfera dal romantico al sinistro. ``Le zone industriali'' pensò Fabio, incapace di non dare un giudizio a quel luogo, ``sono strane per viverci, e questa qui è peggio che mai. Di giorno è accerchiata dal trambusto del lavoro, di notte è immersa nell'abbandono... mah, oddio... in effetti, potrei trovarci del poetico in una casa come questa, piccola, in alto... potrebbe sembrare quasi un rifugio, un nido.''

Una voce lo riscosse dai suoi vaneggiamenti. «Che guardi?»

«È tetro, fuori» disse Fabio, senza voler significare granché.

«Già», rispose Denise, «è sempre tetro fuori. Ma rintanarsi non serve, quando il tetro è dentro.»

Fabio sospirò, e stavolta annuì. Era troppo stanco per distinguere i discorsi sensati dall'aria fritta. Abbandonò il suo avamposto alla finestra e si lasciò andare, inerme, su di una sedia.

«Se si fa questa, a casa non ci torni» disse Denise, mostrando la sua creazione.

Fabio sorrise amaramente, prima di rispondere.

«Non voglio tornare a casa.»

Si frugò in tasca in cerca di un accendino, ma Denise gliene indicò subito uno da tavolo.

Dopo un po' di tempo, la ragazza parlò, la voce un po' impastata ma ben ferma. «Si capisce. Ho sentito dire tante di quelle cose... mi dispiacerebbe se fossero vere anche solo la metà. In ogni caso, per me puoi rimanere fino all'ora che vuoi. Non lavori domani?»

«No», rispose lui amaramente. «Non ha senso lavorare. Non se non mi pagano, almeno.»

«Allora è proprio definitivo? L'avevo sentito dire dal Bagonghi, ma credevo fosse una cazzata.»

«No, è tutto vero. Si chiude. La crisi, il costo del lavoro... le solite cose di tutti. Era ovvio toccasse anche a noi, prima o poi.»

Denise storse la bocca in una smorfia. Sembrava sinceramente preoccupata. «Bruno non può trovarti qualcos'altro?», chiese. «Così, intanto che ti cerchi qualcos'altro.»

Fabio scosse la testa e sospirò. «Gli ho già chiesto tanti favori, anche lui è nei guai... Non mi ci posso mettere anche io.»

L'accendino cliccò, ed apparve il fuoco.

«Comprensibile», rispose Denise in uno sbuffo di fumo.

Afferrato un posacenere, la ragazza si spostò sul divano. Fabio la seguì, accasciandosi dalla parte opposta.

«Scusa se non sto composto» scherzò, più per abitudine che per sentimento. «Spero di non scalfire l'immagine dignitosa che hai di me».

Denise rise, porgendogli il magico artefatto. «Idiota», gli fece, «negli anni d'oro ti ho visto fare cose che - va beh, lasciamo perdere che mi viene l'urto del vomito.»

«Osi insinuare che talvolta ho avuto dei comportamenti non appropriati?»

«Insinuo, eccome!»

«Allora vai ad insinuare in bagno, che qui c'è gente impressionabile. Piuttosto, senti una cosa...» Fabio esitò. «Posso \emph{davvero} rimanere qui? Tanto sono lesso, tra un po' ribalto per terra e svengo, non ti do noia.»

Prima di rispondere, Denise gli si avvicinò. Mise una gamba sopra le sue, usandolo a mo' di poggiapiedi, e gli fece fare un tiro di mano sua. «Fabio, te rimani qui e dormi nel letto, non per terra. Dani rimane fuori tutta la notte, c'è tutto il posto che vuoi! La Lavinia è a giro?»

«Ah boh», fece lui, sconsolato. «In tutta sincerità non ne ho idea. Ci parliamo il minimo indispensabile, non voglio proprio sapere dove va. Ma non è per lei, né per Dani. Tanto lui sverrà da qualche parte, come sempre»

Lei lo guardò interrogativa.

«E' già un paio di volte che lo trovo appoggiato al muro del piscio alle cinque», si spiegò. «Una volta quella fava del Gazzi gli ha anche pisciato addosso.»

«Ma che...?»

«Tranquilla, appena mi sono accorto che lo stava facendo davvero gli ho fiondato la testa sul muro!»

Denise gli passò la droga, perplessa. «Credevo - speravo! - che andasse a puttane. Mi aveva detto che aveva smesso con la roba...»

Fabio si pentì di aver toccato quel tasto. «Mi dispiace» disse, desideroso di cambiare discorso il prima possibile.

«Di cosa, di avermi detto la verità?»

«Sì, esattamente. Odio essere l'ambasciatore di queste cose.»

«Tranquillo, non dirò a Dani che te lo sei lasciato sfuggire» sibilò lei, maliziosa.

Fabio tirò un sospiro di sollievo, senza nemmeno premurarsi di nasconderlo. Denise ridacchiò e lo abbracciò. «Tu sì che sei un tossico responsabile. Sai, avrei preferito cento volte te a Daniele.»

«Maledetta» sibilò Fabio, liberandosi stizzito dalla presa. «Infili il dito nella piaga?»

«Tu lo hai infilato nella mia!» rispose lei, senza smettere di sorridere.

«Ma non l'ho fatto apposta!»

«Certo che l'hai fatto apposta. Ricordi?»

Fabio fissò stupidamente il vuoto. Parlare con Denise in quelle condizioni era oltremodo faticoso: discorso fine a sé stesso o cosa sensata? L'intuizione lo colpì come un fulmine, ed un sorriso esasperato gli si dipinse sul volto.

«Che arguta allusione!» sbottò sarcastico. «Eravamo ragazzini, smetterai mai di rinfacciarmelo?»

«Certo che no! È un modo troppo comodo per sondare il terreno su certi... \emph{argomenti}.»

Fabio la guardò perplesso. «A parte che basterebbe chiedere, ma comunque - sei seria? Ti pare il caso?»

Lei ridacchiò. «E' sempre il caso. Siete schiavi del vostro istinto, voi maschi. Basta solo sapervi accendere e poi... fate il vostro.»

La sigaretta di droga esaurì il suo potere, e finì accartocciata senza pietà nel posacenere.

Denise si alzò a fatica dal divano, gonfia come una zampogna ma sorprendentemente ben ferma sulle gambe. Con confusa lentezza, riempì due calici con del vino bianco.

«Vermentino» disse, porgendone uno a Fabio, il quale borbottò un grazie con voce funerea.

Lei rimase a fissarlo per un po', in silenzio, poi sbottò. «Oh, ma che hai? Ti è morto il gatto?»

Effettivamente, la faccia di Fabio era più adatta ad un cimitero che ad un after party a due.

Denise assunse un'espressione dura, come se stesse impiegando ogni suo grammo di forza per evitare di alzare gli occhi al cielo. Piombò accanto a Fabio e lo costrinse a bere il resto del suo bicchiere, per poi riempirlo di nuovo.

Lui, intontito dall'alcool e dalla droga, non riusciva a fermare il suo flusso di pensieri. ``Altro che schiavi dell'istinto'' pensò, ``siamo talmente stupidi da sprecare la vita per una persona, la mettiamo al centro del mondo, lavoriamo sodo per costruire un futuro insieme... e poi... ma forse sono io che sbaglio.'' Il fumo continuava a fluttuare nella stanza, e lui lo osservava. Gli pareva di vedere ciò che pensava in quelle grigie spire. ``Gli altri maschi non sono certo così. Sono io quello stupido. Dovrei andare a caccia, invece di fare il nido. Dovrei essere \emph{cosa}? Un predatore? Ma che ne so, non capisco più niente, sono troppo sbronzo.``

«Ooh! Fabio! Ce la fai?! E' dieci minuti che parlo da sola!» sbottò Denise, strappando via Fabio dalla sua mente riflessa nel fumo.

«Eh? Oh... Scusa... Mi sento un po'... stupefatto...» rispose, incespicando nelle parole.

«Bene no?»

«Credo di sì. Perché non dovrebbe essere bene?»

Ma non era bene, neanche un po'. La droga lo aveva reso debole, fragile, incapace di proteggersi dal giudizio di sé stesso. Quella situazione, quella intimità... Non aveva del fracasso in cui nascondersi, una rissa con cui distrarsi o un Gazzi da odiare. Era nudo al cospetto della sua anima. Bevve un ennesimo, generoso sorso dal bicchiere che teneva in mano. Non riusciva a smettere di pensare, di riflettere su tutto ciò che lo aveva reso così miserabile, di tormentarsi per la sua incapacità di impedire il degenerare degli eventi.

«Se almeno avessi ancora qualcuno a cui aggrapparmi», pensò Fabio ad alta voce.

Denise gli scoccò uno sguardo perplesso. «Stai pensando a lei?» chiese, dopo una lunga pausa.

«Sì. Sì, è lei, cazzo, il tassello mancante! Ho investito tutta la mia giovinezza su di lei, per cosa? Per ritrovarmi ad affrontare questa merda da solo? Sarei riuscito a sopportare tutto, ad affrontare tutto! Ma così è come - è come se mi mancasse la terra sotto i piedi.»

Fabio aveva detto troppo.

Non doveva parlare quando era stordito, se l'era ripetuto infinite volte in tutta la sua vita. Ma a che servono gli ammonimenti quando, in preda alla confusione indotta dalle sostanze, si riesce a malapena ad esistere?

Denise gli tolse di mano il bicchiere piuttosto bruscamente.

``Eccoci, ora si è offesa!'' pensò Fabio, con una punta di panico. ``Non potevo stare zitto? Perché non riesco a stare zitto? Sono proprio un coglione.''

Ma la ragazza fulva non si era offesa. Stava trafficando goffamente intorno ad un mobile a vetro, dal quale riuscì finalmente a tirare fuori una bottiglia di liquore ambrato; neanche il tempo di tirare un sospiro di sollievo, che Fabio si ritrovò in mano un bicchiere colmo di profumato amaretto.

«Amaretto di Saronno» gli disse. «Non è la cosa più elegante e pregiata del mondo, ma se hai `\emph{ste turbe pe' i' capo} ci vuole qualcosa di più forte del vino.»

Fabio ne bevve un sorso. Il buon sapore di amaretto, quel caratteristico mix di zucchero e mandorla amara, gli disegnò sul volto una strana espressione.

«Non ti garba?» chiese Denise.

«Lo devono ancora inventare lo spirito che non mi garba», sospirò lui sconsolato. Bevve un altro, generoso sorso, e poi aggiunse: «Sono proprio un alcolizzato di merda.»

Dopo quelli che parvero essere molti confusi minuti, la ragazza gli parlò all'orecchio. «Sì che lo sei», bisbigliò con voce dolce ma pungente allo stesso tempo, «ma l'alcool e la droga non ti bastano, vero? Ne vuoi sempre di più. Non ne hai mai abbastanza per calmare le tue angosce.»

Sfiorò il collo di Fabio con le labbra, e lui avvertì muoversi qualcosa in zone oscure. Possibile che...?

«Sì» la assecondò Fabio, imitando quel tono suadente senza neanche rendersene conto. «Hai ragione, non ne ho mai abbastanza. Ne faccio un'altra.»

La ragazza sbatté le palpebre e rimase in silenzio, per una volta tradita dalla sua eloquenza.

In tutta onestà, Fabio non sapeva perché stava rifiutando così stupidamente le avances di Denise, nonostante ai fini pratici le apprezzasse. Era veramente ancora così legato a Lavinia, dopo tutta l'indifferenza e l'incertezza che aveva sopportato? O forse era fuso dalle varie droghe che aveva assunto, legali e non, e quindi semplicemente non capiva più niente?

Perplesso da sé stesso, cominciò a produrre.

Alzò lo sguardo dalla sua attività solo a lavoro ultimato, accorgendosi che la sua amica lo stava ancora osservando. In uno slancio di acidità, Fabio suppose che con tutta probabilità nessuno prima di lui aveva mai rifiutato le attenzioni della bella Denise con così tanta indifferenza. Non poté fare a meno di sentirsi un po' stupido, ma in realtà non poteva farci proprio niente; aveva altre cose per la testa, cose che non parevano avere intenzione di andarsene.

Come se avesse indovinato i suoi pensieri, Denise ruppe l'imbarazzante silenzio che era sceso nella stanza. «Capisco», gli fece, senza riuscire a nascondere del tutto la sua delusione. «Speravo di tirarti su il morale in altro modo, ma se hai bisogno di parlare ti ascolto.»

Fabio non voleva riversare sé stesso su di lei, ma non era proprio in grado di impedirselo.

«Cosa vuoi che ti dica?» cominciò, «sai già più o meno tutto, no? Forse ne sai addirittura più di me. L'ho sempre data per scontata, sai? Siamo insieme da millenni, ormai, e ora... senza di lei, mi crolla tutto addosso, ecco. Credevo che mi amasse e che tenesse a me, credevo che ci sarebbe sempre stata. Nonostante tutto...»

Fece una pausa e tracannò disperatamente l'amaretto che gli rimaneva nel bicchiere, quasi strozzandosi; Denise si avvicinò per battergli una forte pacca sulla schiena. Non appena riprese a respirare normalmente, Fabio si accese la sigaretta corretta e, come posseduto, continuò.

«Il lavoro mi ha sempre fatto schifo. Volevo riprendere a studiare, volevo prendere la situazione in mano, volevo un sacco di cose... Ora che assisto impotente al crollo di tutto quello che abbiamo costruito in questi anni, schifo o non schifo, mi sarei persino messo a pregare pur di continuare ad avere una sicurezza economica. Fanculo i sogni, fanculo le aspettative... tanto ci sarebbe stata lei. Avrebbe sostenuto tutte le mie scelte, mi avrebbe dato quella sicurezza che mi serve per affrontare il mondo...»

Fece una pausa per fare un tiro e Denise ne approfittò subito. «Era tutto rose e fiori? Davvero?»

Le sue mani in qualche modo erano finite sul petto di Fabio e lo stavano accarezzando dolcemente.

Lui le ignorò e proseguì. «Col cazzo. Litigavamo, si... Eccome se litigavamo. Ma poi bastava guardarci per capire che ci si stava scannando per cazzate, e che quello che ci legava era molto più forte di quello che ci stava dividendo. Ma ora è tutto diverso. Ora è tutto freddo, è tutto statico... Siamo indifferenti, ecco. Preferirei che ci prendessimo a pedate, piuttosto.»

«Si capisce» rispose Denise con dolcezza. «Dai, vieni a stenderti, sei un pezzo in là. Continuo ad ascoltarti, se vuoi.»

Ma Fabio non si mosse né parlò.

Il pensiero proibito, quello che tanto a lungo aveva provato a nascondere a sé stesso, prese forma. Perché sì, era come aveva detto, lei era fredda, statica, indifferente; ma al puzzle della realtà mancavano ancora diversi tasselli, uno dei quali era che Lavinia, la sua Lavinia, si comportava in quel modo solo con lui.

Mentre la coscienza di Fabio si spegneva, corrosa fino all'osso dalla combinazione di sostanze che aveva assunto, la sua immaginazione gli dipinse con crudele realismo l'incubo che lo tormentava ormai da tempo: la sua amata Lavinia e la sua nemesi Gazzi, insieme. Tese le mani avanti, cercando di afferrare i due spettri per dividerli, per riappropriarsi di ciò che gli apparteneva, per strozzare chi aveva osato tanto. Si sentì pervaso da un tremendo senso di impotenza...

Udì una voce in lontananza. «Che fatica, `sti òmini disperati...»

Si accorse di essere trascinato, incapace di opporsi a qualunque evento stesse accadendo. Accettando l'oblio come unica salvezza, si arrese: tutto sparì, inghiottito da un profondo abisso oscuro.